_4\. 孔塔里尼对克莱门特七世的告诫。他生病了 1529年6月帝国军队在兰德里亚诺的胜利。 6月29日巴塞罗那和约。8月5日康布雷和约。奥伦治亲王在罗马；征服佛罗伦萨的计划。希波吕托斯-美第奇。查理五世在热那亚登陆。奥兰治在佩鲁贾和托斯卡纳。博洛尼亚会议。1530 年 2 月 24 日查理五世加冕，返回德意志。奥格斯堡帝国议会_。

克莱门特七世既没有恢复罗马的手段，也没有时间；他唯一关心的是恢复教皇国和教皇的威望。导致教皇制度在道德和政治上衰落的世俗目的在他内心依然没有减弱。对佛罗伦萨和其他损失的担忧使他无法入睡。孔塔里尼徒劳地恳求他不要为了拉文纳和切尔维亚而让意大利灭亡，威尼斯每年都为这两个地方提供利息，永远放弃联盟以捍卫意大利的自由。这位高贵的威尼斯人对他说："啊！教皇陛下不要以为基督教会的福祉在于这个小小的教会国家；恰恰相反，在她拥有这个国家之前，她就是教会，而且是最好的教会。它是所有基督徒的公国：但这个世俗国家只是像意大利的其他省份一样，因此教皇陛下必须首先促进真正教会的救赎，这包括基督世界的和平。" 教皇回答说："我知道您说的是实话，作为一个尽职尽责的人，我应该按您说的去做。但我看到这个世界已经到了这样一种地步：在这个世界上，最狡猾的人被尊为最值得称赞的人；如果他不这样做，人们就会说他是一个心地善良的人，但他一无是处，于是他就屹立不倒。皇帝们会首先在那不勒斯站稳脚跟，然后在伦巴第和托斯卡纳站稳脚跟；他们会与佛罗伦萨和费拉拉达成协议，也会与你们达成协议，然后通过把你们所拥有的一切留给你们来实现和平，但我将继续做一个善良而被掠夺的人，不会再得到我的任何东西。我再说一遍，我认为您指出的办法应该是正确的，否则意大利就会灭亡；但我告诉您，在这个世界上，想法与现实是不一致的，善良的人也只能是滴水穿石"。大使从最高的角度以爱国者和基督徒的身份这样说，教会首领从最小的视野以真正的政治家的身份这样说。由于篡改精神理念的罪恶感，罗马教皇陷入了一个无法自拔的迷宫。因此，教会权力将教会国家的继续存在视为其存在的基本条件。吉恰尔迪尼只是表达了克莱门特七世的观点，他说："既然这个世界充满了邪恶，那么，如果教皇不以武器和世俗权力来支持他的事务，他的精神权力就一定会像他的教会国家一样消亡，这一点是毋庸置疑的"。

神学和政治仍然不可分割地混合在一起，这就要求这个教会国家继续存在，克莱门特七世意识到，他只有与皇帝紧密配合，才能拯救这个国家。在经历了最可怕的灾难之后，他向不可避免的命运屈服了：他放弃了他一生中唯一伟大的想法，即解放意大利，并服从西班牙在这个国家的统治。他至少想从他的惨败中为教皇、教皇国和佛罗伦萨的麦地那统治获得最大的利益。最重要的是，他想重建后者。他迫不及待地想向佛罗伦萨人复仇。他们毁坏了美第奇家族的纹章和荣誉雕像；他们甚至威胁要拆毁美第奇家族富丽堂皇的宫殿，把它变成 "骡子 "之家，让教皇和他的侄子亚历山德罗和希波吕托斯这三个私生子蒙羞。查理五世的承诺对克莱门特的影响之大，绝不亚于在佛罗伦萨建立美第奇家族的承诺。皇帝也需要教皇，这不仅是为了解散列强联盟和维护意大利，也是为了维护帝国，而宗教改革的原则有可能会摧毁帝国。帝国是一个天主教机构；教会维系着帝国的封建秩序，如果后者在当时崩溃，帝国可能会解体为省级君主国。

顺便提一下，皇帝仍然刻意保持沉默；他用冰冷的态度让这位教皇感到他的存在取决于他的仁慈。他几乎没有采取任何措施来缓解罗马的困境，在罗马，一粒卢布比奥谷物必须用 20 个杜卡特来支付。虽然西班牙的红衣主教基诺内斯（Quiñonez）来了，但他只带来了几句话，并把教皇引向了菲利贝尔亲王。奥斯提亚和奇维塔韦基亚仍被帝国军队占领。1529年1月6日，克莱门特因所受的痛苦和刺激而暴病，这在罗马引起了极大的恐慌，许多人担心雇佣军会卷土重来，城市会被攻陷，因而想到了逃跑。教皇痊愈后准备与皇帝议和。他用一笔钱收复了奥斯提亚和奇维塔韦基亚（3 月 7 日），被囚禁在那不勒斯的红衣主教皮萨尼（Pisani）、加迪（Gaddi）和特里武齐奥（Trivulzio）也被释放。1529 年 6 月 21 日，莱瓦在兰德里亚诺战胜了圣波尔，摧毁了法国军队，使查理成为伦巴第的主人，联盟各国别无选择，只能缔结和约。

6 月 29 日，教皇和皇帝通过他们的全权代表加蒂纳拉（Gattinara）和卡斯蒂利昂（Castiglione）在使馆的继任者维松（Vaison）主教吉罗拉莫-希奥（Girolamo Schio），首先在巴塞罗那达成了协议。1529年2月2日，这位著名的人物在马德里去世，他因祖国的不幸而心碎，也因教皇责备他没有避免罗马的灾难而深感愤怒。在这份和约中，查理承诺容忍斯福尔扎成为米兰公爵，将教皇国归还教皇，劝说威尼斯人交出拉文纳和切尔维亚，劝说阿方索归还摩德纳和雷焦；用武力恢复佛罗伦萨的美第奇家族，并在他的亲生女儿玛格丽塔长大成人后，将她嫁给亚历山德罗-美第奇，他已于1522年将亚历山德罗-美第奇封为阿布鲁佐的彭纳公爵。最后，根据《沃尔姆斯敕令》，他将全力镇压德国的宗教改革。查理将尽快前往意大利参加加冕典礼。

与此同时，列强外交官齐聚康布雷，在皇帝的姑母唐娜-玛格丽塔和皇太后路易丝的主持下召开和平会议。教皇、英国国王、萨福克公爵和伦敦主教都被派来参加会议。弗朗西斯一世派塔尔贝主教格拉蒙前往威尼斯人，保证不会停止战争，威尼斯人对此非常愤怒，试图阻挠和平，但徒劳无功。巴塞罗那和约的缔结加速了康布雷和约的缔结：和约于8月5日庄严宣告。这样，弗朗西斯一世以两百万杜卡特的代价收回了他被俘的儿子们；他承诺交出他在伦巴第和那不勒斯王国仍拥有的所有地方，并迫使威尼斯人交出他们仍占领的阿普利亚城镇。他承诺取消对宫廷总管的审判，恢复死者的名誉及其继承人的财产。他放弃了对意大利、佛兰德斯和阿图瓦的一切要求。法国、威尼斯、佛罗伦萨和费拉拉的盟国没有被包括在这份 "女士们的康布雷和约 "中，而是由弗朗西斯国王任其自生自灭。能在同一时间达成这样的和约，对皇帝来说是多么大的胜利！有了这些文件，他就成了欧洲的统治者。这些文件的语言气势磅礴，散发出一种全球力量的气息。吉贝尔家族的帝制梦想似乎即将成为现实：这是凯撒主义在拥有半个世界的基础上的复兴。

根据《巴塞罗那条约》，那不勒斯总督奥伦治的菲利贝尔将恢复佛罗伦萨的美第奇家族。这符合皇帝的制度。如果佛罗伦萨人在适当的时候放弃与法国的联盟并投入他的怀抱，他就会保护他们的宪法不受美第奇家族的侵害，而只允许他们在佛罗伦萨处于非常弱势的地位。他想继续控制佛罗伦萨，因为帝国自古以来就对佛罗伦萨拥有权利。假以时日，整个托斯卡纳都可能成为帝国的领地。他想阻止教皇在没有他的情况下与佛罗伦萨人达成协议，而这正是克莱门特所热切希望的。对他来说，还有比这更大的羞辱吗：用同样的帝国军队来征服他的家乡，而这座城市刚刚洗劫了罗马，他曾受到过罗马人如此可怕的虐待。他在为伟大的事业而战的时候忍受了这种虐待，而他却出于一己之私，将这种屈辱加在了自己身上。奥兰治在 1 月份已经从教皇那里接受了圣帽和圣剑，1529 年 7 月下旬，他应教皇的邀请，带着 600 名骑兵和弓弩手从他劫掠一空的拉奎拉来到罗马。他本该住在马达马别墅，但却搬进了博尔戈的萨尔维亚蒂宫。皇帝曾派德-普拉埃特（de Praet）去确认《康布雷和约》，教皇仍在受苦受难；他在梵蒂冈以崇高的荣誉接见了这位罗马的掠夺者。佛罗伦萨战役的计划已经商定。教皇的贪婪比王子的悲惨处境更让他感到不安。在这个宫廷里，他遇到的只有虚伪、报复和贪得无厌的世俗权力欲望。德普雷特发现大多数红衣主教都对皇帝忠心耿耿，但他们都可以用钱收买。奥兰治提议直奔佛罗伦萨，他说征服佛罗伦萨易如反掌，克莱门特则装出一副虚伪的样子，对这一计划不屑一顾。"他对帝国使节说："你们认为，我想毁掉自己的家乡吗？我难道要犯下冒犯上帝的罪过，然后在死后留下我先是导致罗马被洗劫，然后又导致我的家乡佛罗伦萨被洗劫的名声吗？" 奥兰治野心勃勃，人们对他寄予了欺骗性的希望，希望他能得到当时被佛罗伦萨人扣作人质的凯瑟琳-美第奇的芳心。好不容易，教皇筹到了 3 万个杜卡特；其他款项也陆续到位；洛伦佐-普奇（Lorenzo Pucci）提供了 1.8 万个金弗罗林。克莱门特答应从圣天使城堡提供枪支，并贿赂部队。在罗马，除了新兵和鼓手在向旗帜招手外，什么也没看到。卡米洛、马尔齐奥、皮罗和斯基亚拉-科隆纳从菲利贝尔那里领取了军饷，后者于 8 月 17 日离开了罗马。西班牙人沉浸在第二次洗劫佛罗伦萨城的想法中。弗伦斯贝格的兰斯昆内还剩下3000人；此外，皮埃尔路易吉-法尔内塞和S.Secondo伯爵手下还有4000意大利人。几千名西班牙人将从阿普利亚追随德尔瓦斯托。1529年8月，菲利贝尔率领这支军队从拉奎拉出发，先是将马拉泰斯塔-巴廖内家族驱逐出佩鲁贾，然后又向佛罗伦萨进发。吉罗拉莫-莫罗内（Girolamo Morone）作为军需官随行，他与穆斯切托拉（Muscettola）是这一行动最积极的推动者。

与此同时，查理于7月27日率领多利亚的舰队从巴塞罗那启航。根据莱瓦的建议，他打算在热那亚登陆，然后前往博洛尼亚会见教皇，安排意大利的事务，最后加冕称帝。他的朋友们只能用怀疑的眼光看待他在被奴役的意大利的逗留；总督玛格丽特警告他意大利人的毒害和教皇的欺骗。克莱门特派皇帝未来的女婿亚历山德罗和朱利安的儿子希波吕托斯前往热那亚迎接他。亚历山德罗取代了后者在教皇心目中的地位；他甚至被认为是教皇的亲生儿子。他的母亲是一位来自非洲的女奴；从她那里，他流淌着妖娆的血液，有着黑白混血儿的肤色和面部特征。希波吕托斯原本被选为麦地那统治的继承人，但这一决定被改变了。在他生病期间，克莱门特突然于 1529 年 1 月 10 日任命他为红衣主教。年轻的美第奇十八岁，英俊潇洒，受过良好的教育，他蔑视神职，就像曾经的切萨雷-博尔哈（Cesare Borgia）和庞培-科隆纳（Pompeo Colonna）一样。他想成为佛罗伦萨的领主和凯瑟琳的丈夫。他从未后悔过对他粗鲁的堂兄的宠爱，只是后来机缘巧合，他才没有像红衣主教切萨雷曾经成功谋杀胡安那样，成功地谋杀了他。

法尔内塞红衣主教和基诺内斯红衣主教也去了热那亚。法尔法的野修道士在布拉齐亚诺抓住了后者；佛罗伦萨人收留了他，并给他送去了教皇收缴的广告费。奥尔西尼家族因此扣押了红衣主教，克莱门特不得不将钱退还，奎诺内兹这才获准继续旅行。

8 月 12 日，查理五世率领西班牙王公贵族的豪华随从登陆热那亚。他冷峻而平静，意识到自己的伟大，没有不稳定统治者的喧闹浮华，他进入了这个不幸的国家，这个国家毫无抵抗地接受了他，将他视为命运的主宰。他的权力达到了顶峰。他打碎了欧洲的旧世界，像查理曼大帝一样，他似乎想给这个世界一个新的体系。查理五世的可怕之处不在于他庞大的帝国，而在于他的帝国所带来的所有欧洲关系的崩溃。法国、罗马教皇、意大利，所有这些霍亨斯陶芬曾经屈服的瓜尔菲斯势力，都被查理打倒并束缚住了。他，这位德意志皇帝，拥有了欧洲罗马帝国的半壁江山。他掌握着拉丁世界的心脏，罗马和教皇。他比在他之前的任何一位皇帝都更贬低教皇的权力，把教皇从他在欧洲的地位上驱逐出去，把他从他在意大利的地位上赶出去，并粗暴地破坏了他与法国的联系，而法国是格尔菲原则的古老保护者。因此，他是德国宗教改革的盟友，宗教改革在教会上摧毁了教皇制度，正如他在政治上所做的一样。查理五世在欧洲出现的新制度是绝对君主制。封建和城市自治崩溃了。在德国，宗教改革起了作用，在意大利，西班牙专制主义也起了作用。现在，意大利的自由及其圭尔夫城市宪法永远结束了。仿佛有一只手将毁灭的火炬投向了这些奇妙的城市，它们的时代结束了。罗马可怕的命运，米兰同样可怕的命运，更不用说洛迪、帕维亚、克雷莫纳、热那亚和那不勒斯等其他城市了，这些都表明了这一点，很快就会轮到佛罗伦萨。

当康布雷和约和查理五世登陆的消息传到佛罗伦萨时，人们大为震惊。由于法国背叛了它的意大利盟友，唯一的希望就只剩下威尼斯了，因为这个费拉拉公爵也依附的共和国在其将军乌尔比诺的领导下继续着伦巴第的战争。但意大利人为自由而进行的最后一战毫无希望。抛弃了佛罗伦萨人的弗朗西斯一世还是暗中鼓励他们像威尼斯人一样进行抵抗。然而，随着奥普蒂马特人占据上风，他们决定向皇帝派遣使节，而意大利各诸侯国的使节则匆匆赶往热那亚。这个姗姗来迟的步骤是个错误，因为这等于断绝了与威尼斯的联盟关系。阿方索公爵很快就禁止他的儿子埃尔科勒接受佛罗伦萨的都尉职位，而他自己已经承诺接受这个职位。尼科洛-卡波尼、马特奥-斯特罗齐、拉斐尔-吉罗拉米和托马索-索德里尼前往热那亚。他们为自己家乡的法国同盟道歉，保证服从皇帝，并恳求他保护佛罗伦萨共和国的自由，不要让它成为美第奇家族复仇的牺牲品。查理毫不客气地拒绝了他们；他的宰相加蒂纳拉（克莱门特在皇帝登陆的第二天任命他为红衣主教）告诉他们一个噩耗，佛罗伦萨已经失去了自由，必须与教皇达成协议。

奥兰治已经经由福里尼奥前进并占领了斯佩洛。在这里，他与佛罗伦萨索尔德的马拉泰斯塔家族（Malatesta Baglione）进行了谈判。巴利奥内于9月10日与他达成了协议，根据协议，他将佩鲁贾拱手让给了教会，但自己却被允许撤回佛罗伦萨。共和国不得不同意这一条约，于是佩鲁贾作为一个本应阻挡敌人的堡垒倒下了，而马拉泰斯塔家族自己也落入了教皇的外交圈套。科尔托纳和阿雷佐投降了，菲利贝尔在九月底挺进瓦尔纳诺，最远到达蒙特瓦尔基。他的母亲写信给他，让他停止这场不敬神的战争，因为这场战争会让他面临毁灭的威胁。作为宗教改革的支持者，他憎恨罗马神职；他鄙视教皇的软弱、虚伪和贪婪；佛罗伦萨使节恳求他不要攻打他们的城市，他却以皇帝的命令向他们道歉。克莱门特本人仍在谈判，他以不诚实的保证接待了佛罗伦萨的使节，表示他只想恢复自己的名誉，而不想破坏共和国的自由。

与此同时，教皇于 10 月 7 日离开罗马，经由 Foligno、Gualdo 和里米尼前往博洛尼亚，此前皇帝已于 8 月 30 日经帕尔马前往博洛尼亚。在这里，法国大使菲利普-沙博特（Philipp Chabot）、冯-布里昂（Von Brion）海军上将接见了他，他们一路上张扬华丽，让皇帝的宫廷暗淡无光。在旅途中，克莱门特和查理都看到了这个国家可怕的破坏和曾经富饶的城镇的悲惨景象，这些城镇的居民现在哭泣着乞求着站在军道旁，用无声的诅咒来迎接凯撒或教皇。伦巴第就像一片荒原；前往博洛尼亚的英国使节发现，在韦切利和帕维亚之间的田地里没有工人，在大城镇里只有五六个可怜的人，在曾经繁荣的城镇里，居民们哭着要面包，孩子们饿得奄奄一息。

10月24日，教皇与16位红衣主教抵达博洛尼亚，11月5日，查理在塞托萨宫登场。数以百万计的市民、红衣主教和意大利诸侯的使节们欢迎他的到来。他骑着一匹安达卢西亚战马，带着骑士、王公贵族和数千名身披铠甲的战士，在十四名博洛尼亚贵族抬着的金色顶篷下行进。车队穿过喜庆的城市，来到圣彼得罗尼奥，教皇正在那里等着他。在经历了无与伦比的灾难之后，基督教的两位首脑在这里首次会面，双方都有很多话要指责对方。就像巴巴罗萨曾经在威尼斯大教堂跪拜伟大的亚历山大三世一样，查理五世恭恭敬敬地跪在小克莱门特七世面前，在他击败的精神力量面前鞠躬致敬。他亲吻教皇的脚和手，但西班牙的王公贵族们可以微笑着看待这种传统的敬意，因为这位失宠的教皇，这位来自圣天使城堡的囚犯，还能是什么呢？

现在的盟友在同一座城市的宫殿里居住了好几个月。意大利王公和外交官以及外国使节们聚集在他们周围，而本蒂沃格利城则挤满了富丽堂皇的意大利贵族、夫人和名流。现在，一切冲突都将得到解决，意大利将建立新的秩序。生病的弗朗切斯科-斯福尔扎、费德里戈-贡扎加和弗朗切斯科-玛丽亚出现了。佛罗伦萨的使节也到了。威尼斯仍然是意大利最后一个独立的国家，它最终决定采取不可避免的行动；因为没有什么比这更有希望限制皇帝的权力了：9 月 29 日，土耳其人刚刚从英雄的维也纳城墙上被打下来，而他们本有可能限制皇帝的权力。陪同教皇前来的孔塔里尼得到了政府的授权进行和平谈判，这使得拉文纳和切尔维亚两座城市的要求难以实现。然而，共和国最终同意将这些教会所在地、阿普利亚海滨城市交给皇帝，并支付了大笔金钱。斯福尔扎在缴纳了大笔贡金后，获得了大赦，并被册封为米兰的帝国封建主，他的任命只能感谢威尼斯人的说情。他们还获得了他们的将军乌尔比诺公爵对其所有邦国的承认。另一方面，佛罗伦萨将以武力臣服于美第奇家族。与费拉拉的谈判仍然悬而未决，因为教皇坚持那些曾给他带来巨大不幸的要求。他对阿方索的憎恨超过了其他任何王子，因为他将罗马的不幸主要归咎于阿方索。为了取悦教皇，皇帝先是拒绝了公爵的使者，但后者在前往博洛尼亚的途中设法在雷焦和摩德纳迎接了查尔斯，聪明的阿方索在这里成功地取得了他的信任。皇帝意识到，这将有助于他限制教皇对这些城市的夸大其词。

在达成这些协议之后，教皇、皇帝、匈牙利国王、威尼斯、斯福尔扎、曼图亚、萨瓦和蒙特费拉特于 1529 年 12 月 23 日缔结了永久同盟。一旦实现全面和平，欧洲将立即对苏丹发动十字军东征。1530 年 4 月 8 日，在奥格斯堡召开的帝国议会上，皇帝最终想要执行《沃尔姆斯敕令》。他要求召开会议，但教皇避而不见。克莱门斯和弗朗西斯国王一样，被逼到了甚至认为暂时解决德国教会争端并无好处的地步：因为唯一反对皇帝可怕权力的是路德教派。如果查理熄灭了这股内部之火，就没有什么能束缚他了。到那时，他就可以在一次会议上亲手改革教会，并为教皇制规定一种新的形式。

1530 年 1 月 1 日，和平在圣彼得罗尼奥大教堂庄严宣告。这次会议与和平宣告了意大利政治的死亡。帝国的加冕礼开始了。加冕仪式原定在罗马举行，而且已经为此做好了安排，尽管这座被洗劫一空的城市和被亵渎的使徒彼得教堂只能成为这一伟大行动最悲惨的舞台。但时间紧迫：查理希望在前往帝国议会之前尽快加冕。没有帝国的加冕礼，他就无法按照自己的意愿让弟弟费迪南德被宣布为罗马国王。因此在他的建议下选择了博洛尼亚，而这本质上也是对教皇的羞辱，是对罗马古老权利的否定。最后一位从教皇手中接过查理曼王冠的德意志皇帝是在圣彼得罗尼奥大教堂加冕的。首先，2 月 22 日，在城市宫殿的小教堂里，他接受了从蒙扎带来的伦巴第人的铁冠；2 月 24 日，他的幸运星、他的出生日、他在帕维亚的胜利日，克莱门特为他加冕了帝国的金冠。加冕仪式具有罗马风格，本质上是西班牙风格。西班牙王公贵族、阿斯托加、庞塞-德-莱昂、曼里克斯-德-阿吉拉尔、佩德罗-德-托莱多、门多萨、埃雷拉、古斯曼和意大利王子们簇拥着皇帝，而莱瓦的老兵们则占据了圣佩特罗尼奥广场。这是德意志帝国历史上第一次在没有任何德意志皇室成员参与的情况下举行加冕仪式，这些皇室成员甚至没有受到邀请，他们只是出于形式上的原因抗议在未征得他们同意的情况下对意大利皇室土地采取的一切行动。唯一出现的帝国王子是行宫伯爵菲利普，他手持帝国宝珠；权杖由蒙费拉特的博尼法斯侯爵手持，宝剑由乌尔比诺公爵作为城市长官手持；帝国王冠由萨瓦的查理三世佩戴；罗马的旗帜由罗马人民的杰出人物朱利安-切萨里尼（Julian Cesarini）手持。皇帝从宫殿走到大教堂阶梯的平台上，在红衣主教萨尔维亚蒂（Salviati）和里多尔菲（Ridolfi）之间，走在一个紫色的脚手架上，脚手架在他身后倒塌了。在楼梯上，查理五世被封为圣彼得大教堂教士的木制小礼拜堂代表了罗马图里的圣玛丽亚小礼拜堂，而大教堂里的其他小礼拜堂则取代了罗马的圣格雷戈里和圣莫里斯小礼拜堂。即使到了 1530 年，帝国的加冕礼仍然按照旧仪式进行；皇帝仍然按照传统宣誓成为教会及其所有世俗权利的守护神。教皇伟大的传统如此顽固，以至于在克莱门特七世加冕仪式结束后，连查理五世也握住了马镫。随后，皇帝和教皇并肩骑着马，在华盖下游行，穿过装饰一新的部分城市。

查理五世是自查理曼大帝以来坐上帝国宝座的皇帝中最有权势的一位，他的加冕礼是意大利最黑暗的苦难之夜的背景，罗马被掠夺、米兰凋零、佛罗伦萨濒临灭亡，还有上百座城市被摧毁，人口锐减，一片荒凉。世人只能用怀疑和恐惧的目光看待这场华而不实的阴谋中的两个主角。因为在这里，凯撒权势由其被击败的盟友--精神专制主义加冕。二者重新结成了中世纪的联盟，他们在同一个目的上相互理解：征服和统治。德国能够为自己举起的思想自由的旗帜戴上花环，因为它清楚地知道，现在皇帝会用他的铜臂来对付罗马人的思想暴政，而意大利，这个最可怜的国家，躺在凯撒的福森脚下，就像受了致命的伤害，就像被掠夺了一样，赤身裸体，就像她是美洲的奴隶一样。当教皇把帝冠戴在查理五世的头上时，他可以对自己说，他现在正在为他一生所否认的东西加冕：西班牙对意大利土地的统治。

克莱门特不允许阿方索出席加冕礼，但皇帝坚持要与他缔结条约。公爵于 3 月 7 日抵达，21 日双方同意阿方索将摩德纳和雷焦交给皇帝，直到他对这些城市的占有权做出公正的判决。不久之后，他又得到了他为之奋斗了很久的卡尔皮。他为此向皇帝支付了 10 万杜卡特。就这样，皮伊人失去了他们拥有了两百年的美丽土地。在卡尔皮，许多纪念碑仍让我们想起他们，尤其是阿尔都斯的朋友阿尔贝托-皮奥、庄严的教堂和主广场上装饰着拱廊的华丽庄园。

1530 年 3 月 22 日，查理离开博洛尼亚返回德意志；在此之前，几乎从未有一位德意志皇帝带着如此荣耀和威严从意大利返回。3 月 24 日，他在索托自由堡向罗德骑士团颁发了证书，授予他们马耳他作为他们永远的所在地。在曼图亚，费德里戈-贡萨加（Federigo Gonzaga）在富丽堂皇的城堡中热情接待了他，在这里，皇帝对意大利小王朝的财富和美感赞叹不已，他们知道如何建造这样的府邸。3月25日，他将贡萨加晋升为公爵，然后在红衣主教公使坎佩吉的陪同下继续经由因斯布鲁克启程，坎佩吉敦促他用火与剑无情地铲除路德教异端。还在博洛尼亚时，皇帝就迫切要求召开一次会议，但教皇极力回避，很快，帝国的议会就向他表明，宗教改革再也不能靠诏书或剑与火来打败了。

在查理五世于 6 月 15 日抵达的奥格斯堡，路德派各庄园先是于 6 月 25 日向他递交了忏悔书，然后又递交了对帝国议会法令的抗议书，帝国议会下令按照沃尔姆斯敕令铲除新教义。教皇与帝国的重新结盟不再对宗教自由精神产生任何影响。宗教改革在日耳曼土地上取得了胜利，尽管长期艰苦的战斗使德意志帝国四分五裂，正如它永远打破了格列高七世和英诺森三世的旧教皇权力一样，它也使欧洲摆脱了查理五世在胜利后威胁要使西方陷入的凯撒专制主义。
